<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>随笔 on valfread</title>
    <link>https://valfread.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
    <description>Recent content in 随笔 on valfread</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Jan 2023 14:43:29 -0500</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://valfread.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>何韵诗与《满地可》</title>
      <link>https://valfread.github.io/posts/hocc-and-montreal/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 14:43:29 -0500</pubDate>
      <guid>https://valfread.github.io/posts/hocc-and-montreal/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;当天那高涨情绪 今天幸好还未退 让我痛痛快快玩了这些年 又归去记忆的街区 仍不愧面对 出发时热血之躯&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;昨天和朋友们聊到了何韵诗。我情不自禁地讲了很多关于她和她作品的事。回程时我想，为什么不向大家多推荐一下我崇敬的义人和她的作品呢。于是就有了这一篇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一首推荐什么，令我颇为犹豫。如果按照她最知名的情歌，应该是《木纹》；如果是对她政治活动影响比较大的歌，也许是《撑起雨伞》；如果是为 LGBT 群体唱出声音的，那大概是《光明会》《劳斯．莱斯》；如果说是她的人格自白，《是有种人》应该合适；三台冠军歌，她实在也有不少；我私心偏爱的，就有更多……但我想了很久，还是决定第一首为大家介绍《满地可》。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于很多不那么熟悉何韵诗的人来说，可能这首歌相较前面的其它歌曲更加陌生。当然她被中国封杀多年，可能很多朋友根本也没有机会熟悉何韵诗，最多隐约听过这个名字。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何韵诗 1977 年出生于香港，11 岁时举家移民加拿大满地可（蒙特利尔）。19 岁时她参加歌唱比赛回到香港，成了儿时偶像梅艳芳的弟子，并慢慢在香港歌坛拼出了一片天地。起初她并不顺利，不被公司看重，出道五年才有第一张个人 EP。但到 2007 年左右，她以不俗的实力和优秀的作品，终于跻身一线歌手之列。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这首《满地可》是黄伟文为何韵诗量身填词的，充满她私人记忆和感情的作品。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;忘了　雪是冷的&#xA;忘了　马路那么阔&#xA;家里　比印象更加远&#xA;忘了　这是我房&#xA;忘了　学会结他一天　首次作歌&#xA;空想的冠军歌&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当天我一脸陶醉&#xA;光宗耀祖再回去&#xA;但我拼拼搏搏　活了这些年&#xA;问一句　记忆的街区　离家少年里&#xA;可有顽童已归队&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;和你　啜著奶昔&#xA;研究　偶像发饰&#xA;参加表格已填妥　即将出去 live gig&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当天我一脸陶醉&#xA;光宗耀祖再回去&#xA;但我拼拼搏搏　活了这些年&#xA;在这里　有否很心虚　曾经爱过的　可有追&#xA;还是渐被过滤&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当天那高涨情绪&#xA;今天是否还未退&#xA;让我痛痛快快　玩了这些年&#xA;又归去　记忆的街区&#xA;提醒我年岁　功课完成了几许&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何事要出发　实在没有忘&#xA;就算在途上　偶尔也沮丧&#xA;成长再迷惘　回首满地可有月光&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>给十七岁的我</title>
      <link>https://valfread.github.io/posts/to-the-17-year-old-me/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 14:37:20 -0500</pubDate>
      <guid>https://valfread.github.io/posts/to-the-17-year-old-me/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在一个安静的雪天，十七岁的我拍了拍我的肩膀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;已经不记得我睡了多久，只记得十七岁的我醒着而且愤怒。那时的我年轻，一身棱角，难和世界相处，也不被许多人喜欢。但我有自己的喜欢和坚信，迫不及待明天就出发去改变世界。那时的自己并不惜命，立志无论如何也不向荒谬世界臣服。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但回过神来，已经不知不觉融于世俗这么久了。虽然行李我都随身带着，但没有大事并不翻检。前次为了找旧证件翻出了高中时候写给林昭的作文，才在这么久以来，第一次和十七岁的自己面对面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当天的我如果知道今天我是这样地活着，蹉跎在日复一日的庸常，从没有为最重要的东西付出什么，会不会很失望？但个中滋味，终究也无法向她诉说。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;愿她最后能够原谅我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;p&gt;《因为有你》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那个清晨我根本还不认识你，只是凭着一种少年即将成为青年的冲动，我收拾行李走出家门。门外是一片沉沉欲坠的黑暗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不知走了多久，换了多少次方向，我发现地平线有一条微亮，而你就站在那条微亮的中间：穿着白色的连衣裙，回头似乎在看我。我没有看清你的脸，但是看到了你的笑。这笑使我马上决定跟着你走，因为你的笑使我相信我可以找到自己的意义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那时的大地荒芜一片，天空也丢失了太阳，什么都看得模糊。于是我跟着你，保持着走不丢的距离，走过一片片黑夜，和与黑夜一样暗的白天。你不再回头，可你的步伐让我坚信我们可以找到太阳。这种坚信甚至强烈到我看到我们这条路上撒满了金银珠宝也不敢弯下腰捡：我怕你会走太快，以致于我跟不上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;起初好像还有昏黄的路灯，后来只是漆黑一片，脚下好像什么也没有。正当我害怕着，前方的泥土上开始闪烁起光点，轻轻照亮了路。虽然一路上我们一言不发，可我知道这光点是你在帮我。走近一看，光点们却是你的泪和血。你太爱这片被黑暗吞噬的土地了，而因为你的爱，后来的路途我开始思考起我的人生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;地平线总有一丝诱人的光辉，可我们走近后，都只能看到另一条更远的地平线。我已经渐渐迷茫起来，而你却只是一直走在我前面。下雪的时候雪落在你的头和肩上你也没有反应。我至少带了行李，而你却只有一件衣服。我开始怀疑自己，你毕竟与我不同，也许我根本做不到你想做的事。我的心开始一滴滴掉在路上，我想我找不到自己了。可是突然前方传来了你的歌声。一直以来你都不说话，可在这时你却用歌声充盈了我的心。因为有你的歌声，我决定一直与你同行，即使路上的金银会变成恐吓我们的刀枪，我也已不再动摇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们应该到达了终点——一片冰封的湖面。这里和其他地方不同，湖面下似乎包裹着炽热的亮光。你开始用你的呼吸融化坚冰，而我看见天上的乌云，它们镶着金边，因而不愿看到太阳抢夺它们的光辉。乌云开始朝我们聚集，蠕动着肥大的身体向我们压来——就在这时你将冰融开了一个小洞，一团火红的小球艰难地从洞中钻出：那是太阳，缓慢升起的太阳！乌云们畏缩了。你双手托着太阳向天空走去。太阳在你手里慢慢变大，最后她回到天空时，大地顿时明亮起来，数万只雄鸡一同高歌，而你，却变成一块块碎玉掉落在地上。这时我明白了，我的意义。我拾起一块碎玉握在手心，顺指缝流下一滴滴殷红的血。我要像你一样，用这血去照亮更多黑暗的大地。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我扔下行李，成为了另一个你。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>“不朽”</title>
      <link>https://valfread.github.io/posts/immortality/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Feb 2022 19:46:00 -0500</pubDate>
      <guid>https://valfread.github.io/posts/immortality/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天洗漱的时候，我忽然想起大学时去图书馆看到了一本胡适。里面说到他的不朽观。说他不喜欢寡头的少数英雄的不朽观，在他看来每个人都可以是不朽的一部分：无穷的时空里每一个人即使肉体灰飞烟灭，说过的话做过的事却像涟漪一样影响着别人。一个穷人死在路边，尸首被一个王子看见，叫他心生一念，这一念转生无数念，王子终于成佛。佛教后来的影响这穷人不会想到，但却也是借以不朽了。“我这个现在的‘小我’，对于那永远不朽的‘大我’的无穷过去，须负重大的责任；对于那永远不朽的‘大我’的无穷未来，也须负重大的责任。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当时我真的如闻棒喝，感觉整个世界都不一样了。几天后跟朋友QQ聊天，我迫不及待跟她分享我的新知。结果她竟然很淡然：这样的观点我们夕爷词里也写过，比如《守望麦田》，“水蒸发成云/云抛弃的雨 也许来自你的汗”。我之前就推荐你听了！我们夕爷是不是很厉害！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后事省略二十万字。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大概是今晚听了几首我那个年纪听过的粤语歌，想起如果不是这位故友，我也不会喜欢上粤语歌，也不会留意香港的新闻。现在我的每一天的开心和寂寞，都是粤语歌和我一起品尝；我学到的很多使我和现代社会没有过于脱节的政治学知识，是以香港为纽带才得以接触。如果不是她，我也不会有机会认识很多我生命里重要的朋友。虽然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这位故友也教过我读南周。有一阵子南周似乎在推旗下一个叫 Lens 的杂志，价格十分便宜，我就买了一本。杂志里那些文绉绉的东西我当时看不懂，但对里面一张照片印象非常非常深刻。那是一个生活在美国某唐人街的青年女生，她带记者回她住处。地方不大，摞满了书，大多是中文书，把床垫都淹没了。记者让她像平日在家一样放松，她就脱了外衣，拿了一本书躺在床垫上，照片里她只穿着内衣裤，一手拿着一本摊开的书，不知望着哪里出神。她跟记者说，那时候她在想自己的奶奶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那时我在国内的学校宿舍，不知道为什么被这张照片触动，一直忘不了。现在我也在她的国家，常常想起她，能感受到她那一刻的心情。不知道她喜欢当时在看的那本书吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来的某年，我和当时最好的朋友一起看了《寻找薇薇安·迈尔》。说有个美国青年买了一些由于拖欠储存费拍卖的寄存物，发现了巨量摄影胶卷。冲洗出来以后，发现这些摄影作品的水平好得令人震惊，但摄影界根本查无此人。青年根据寄存物里的其他信息拼凑出了摄影者的生平：一个独身女人，一生大部分时间在给不同家庭做保姆。没人知道她喜欢摄影，她也从未发表过作品。但她的作品后来被整理发布后，当时在业内产生了不小的影响，比如影响了《卡罗尔》的画面风格。看完以后朋友拉着我，说非常非常恐惧，害怕自己也像这样无人知晓地过完一生。我当时只觉得这不是我的感受，却想不清楚说不出来。后来我们分道扬镳，各自追寻自己的生活。然后我慢慢发现，我的感受其实是：我非常羡慕她可以在和自己的热爱的厮守中过完一生。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>观点与良知</title>
      <link>https://valfread.github.io/posts/opinion-and-conscience/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2018 19:40:16 -0500</pubDate>
      <guid>https://valfread.github.io/posts/opinion-and-conscience/</guid>
      <description>&lt;p&gt;明哥出柜那年我在网上读过一篇文章，给我留下了极深的印象，标题大概叫“全世界没给你的柜跪下真是全世界对不起你”。里面说，明和他的一干好友作天作地地拒绝出柜被八卦化解读，殊不知这年头同性恋早已不新鲜，根本不再具有话题性，出个柜而已别把自己当同运领袖了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那时我还颇被这观点说服：同性恋已经是和异性恋一样平常无奇的东西了，同志出柜和直人公开恋情一样，少数性向作为社会议题，已经没有话题度。因为那时候我在学校里，老师在课堂上劝告“女孩子也要看看 A 片，要不然怎么知道性是怎么回事”，同学们对哪两位男生在一起感到毫不出奇，甚至还带着一种“时髦噢”的褒扬，新闻里不时会看到李银河等人呼吁同志平权的声音，甚至一连几年都有关于递送人大提案的讨论和签名……那时候我真的以为，世界末日都要过了，旧时代的压迫早就烟消云散，没有必要再顾影自怜小题大做了。弱势或少数群体标签已没有意义，有能力的人总能成功。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在想来，这可能也是很多受到“良好教育”的人的想法吧，因为在受教育的过程中接收到对一些议题的开明的意见，就误把这当作整个社会在这些议题上的水准，不仅没有产生更多动力为少数群体发声和争取，反而可能会阻止这么做的人。因为他们觉得：你们当作“尚方宝剑”的弱势标签早就过时了，现在没有人在歧视你们，别特殊化自己了，有本事凭能力说话。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以我并不认为，对一些议题持有进步意见（比如“同性恋和异性恋是平等的”，“婚前同居并不可耻”）本身有多么珍贵。可能这个人只是刚好所受的教育和所处的环境告诉他这个意见是对的。他只是幸运地被灌输了正确的观点。决定珍贵与否的是他从自己的良知出发，在所持有的意见的基础上有何种行动：声援，宣传，捐款，在提案申请上签名，还是坐着说：“早就平等了！别自我感动！”，甚至用这个正确意见去刻薄弱者：“环境都已经这么开明了，要是女孩子结婚时还是处女，我会觉得她有毛病”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正好站在离正确更近的观点那边不稀奇，值得珍贵的是你的良知。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>学听广东歌记</title>
      <link>https://valfread.github.io/posts/learning-to-appreciate-cantopop/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2017 00:00:01 -0500</pubDate>
      <guid>https://valfread.github.io/posts/learning-to-appreciate-cantopop/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我十七岁那年，朋友推荐我听林夕，听广东歌。她饱含深情地教诲我：你不要小看夕爷的歌词，他写的东西不比课本里的古诗词差，他每个字承载的含义都是饱满甚至超载的，你知道吗。我们夕爷一定会在文学史上留下一笔的！他就是当代苏轼！你不可以和苏轼生活在同时代，但是你可以和夕爷在同一片天空下呼吸，请你一定要珍惜啊！！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;把我吓得一愣一愣的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过当时的我正值中二期，回家缓过神来，听了一首《十年》就敢去兴师问罪：你家夕爷写的这啥玩儿？？陪在陌生人左右，走过渐渐熟悉的街头？反义词填空呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她有点儿尴尬，说：《十年》是迎合大陆市场的作品啦，就最后两句写得还不错，不代表夕爷真实水平。你先不要听这个，去听《单行道》、《开到荼蘼》、《百年孤寂》、《脸》……然后传了一压缩包的珍藏歌曲，最后又嘱咐我，一定要用心听哦！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一周以后她来打听我的吸收情况。我诚实地说：调子太难听了，一首都听不下去。：（&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她不屈不挠：哎，不是，你要仔细看歌词，歌词！然后甩出一篇论文的链接。这个人分析得挺好的，你可以参考一下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我当时对着电脑屏幕就要哭出来了，天哪我容易吗我，听个歌还得先研读论文……硬着头皮读了两页，实在是不懂汉字怎么还有这种组合方式，让人每个字都认得却每一句都看不懂。人生第一次领教文艺青年的杀伤力，果然是名不虚传。便不得不对这位姐姐生出两分敬畏（和逃避）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她屡败屡战，仍不放弃对我可怜的流行歌品味的扶贫计划，之后的两年里持续向我推荐各种歌，完事还很认真地抽检我的听歌进度，考察我对歌词的理解程度。逃是逃不掉了，我只好换掉了我的 S.H.E 和梁静茹，开始听王菲、陈奕迅、黄耀明、杨千嬅……一来二去，竟然也听出了点热闹来，喜欢上了广东歌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是毕竟我实在是蠢物，而且还不懂粤语，很多歌词根本看不懂。只好反复叨扰这位指着路灯都脱口说该登旧车压林往的姐姐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哎姐姐，《K 歌之王》讲啥的啊？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……是夕爷把很多歌名串起来写成的一首词啊，大概讲一个人对爱人掏心掏肺对方却不为所动……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“花瓣铺满心里坟场才害怕”咋断句啊？“一生一世等一天需要代价”是等哪天啊？“为何为好事泪流”又是啥意思啊？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……你听歌不要一句一句拆着听啦，用心体会一下整首歌的意境和情绪……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;玛嘉烈是谁这歌啥意思啊？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……是泛指……这歌就是唱给你的啊！唱给每个惨绿青年的啊……惨绿青年，唉，你自己查辞典啦……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;漩涡咋唱得这么风骚啊？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……这是首小黄歌啊……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;暗涌是什么东西啊？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……你是真的听不懂哦……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我大概都可以脑补得出她老人家对着屏幕扶额叹气的样子。可怜她一腔热血，竟然出师不利，早早在我这朽木上折戟沉沙。当年她要是对个有慧根的人安利，两年下来她俩该开始讨论论文的第一作者署谁了吧，何至于还得帮我逐句翻译小黄歌，或者在跟我分享新歌听得热泪盈眶的心绪时得我一句回复：这唱的啥来着？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过这除了体现出我文化水平堪忧以外，也说明欣赏文学作品还需要契机。在我还太年轻的时候，虽然看得懂故事的情节，但因为经历匮乏，无法感受或理解故事里人物的情绪。红楼梦看得瞌睡连连，断背山只看到鸡毛蒜皮流水账。听不懂歌词，再正常不过。其实就连年纪经历远胜于我的人，我也见过他们这样形容林夕+杨千嬅的作品：像是不得不听一个长得不漂亮的自卑朋友天天抱怨不被爱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来，大概是有一天无意听到“过去十八岁没戴表不过有时间”这句，突然心口如遭重击，那个时候开始，我才发现对一些以前觉得和乱码无甚区别的歌词，竟有了新的感受。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“就当共你 有旧情没有往事”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实你究竟不曾来过，因此也不算离开。这繁花盛开没有结果，到底是我一个人的事。但借着它翻检背囊，我好歹找到我自己，也不算一场空。当时的感情是真，就没有辜负。后来的各种恩怨曲折权当没发生过吧，我只收下旧情，谢谢你一番好意，赠我一场好梦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“为何为好事泪流”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;前尘往事惹人掉泪，但它们最初是令人开心的好事。世界这么大，我们竟然相遇过，尽兴过，已经是太难得的缘分。又何必落泪心酸。有畅玩过，总好过没发生过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“隔岸无旧情 姑苏有钟声”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从东京往事远逃姑苏，为着放低旧情，找回快乐。遥望一眼对岸灯火，忽然身边钟声炸响，那一瞬间突生解脱出离之感。然而震荡过后复归寂静，那感觉也转瞬即逝。不得不承认，即便逃到地尽头都不能入定。直面自己是还执着，前任夸奖一句洒脱，便打回原形，忘掉根本。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好吧，是逃无可逃，未能了悟。也是的，其实若真了悟，又何须要逃。天堂大门被打开的人亲手关上，极其苦闷的我飞到天涯海角去追寻无我强求洒脱，何尝不是落入另一种执着。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;领悟到当下执着，便醒觉心痛是真，而我知觉尚存。便是心痛到麻木，失去了知觉，却还有躯壳连累。五蕴皆在，不得解脱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但不解脱，也未必是坏事。能因你贪嗔痴执迷不悟，也是缘分。等我彻底放下，就真无连无牵，各走一边了。那时候，不仅你的天堂大门不再有意义，就连我自己也再难经历这种完全忘我的交汇。这样想来，还是心患难愈比较好一些？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;甚至连《十年》，我竟也觉出它的好来。你看，原来我的眼泪，不止为你而流，也会为别人而流。一个人何止没法占有富士山或占有另一个人，就连想独占她的眼泪，都不可能。千里搭长棚，你计算的唯一和永恒，究竟不过是黄粱一梦，终须醒觉。人和人啊，生不同来，死不同去，有聚终有散，应该要庆幸在歌里，还能以朋友结尾，是词人一笔温情。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>中年危机</title>
      <link>https://valfread.github.io/posts/mid-age-crisis/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 19:38:16 -0500</pubDate>
      <guid>https://valfread.github.io/posts/mid-age-crisis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近摇滚乐手的保温杯火了，于是中年危机的话题也火了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;提到中年危机大家都表示焦虑。焦虑身体皱了垂了失去光泽了，焦虑同事年纪比自己小赚得比自己多还有复数祖传房产，焦虑房贷太高，小孩兴趣班太贵，买不起好车整不起容，生活只剩育儿和淘宝， LV 包包来自 A 货一条街，夫妻生活只剩躺在床上各自刷手机……要焦虑的事情简直太多，再列举下去要丧到被人日批评了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;毕竟我们这片土地盛产焦虑不安，但这么擅长从各种刁钻角度让自己过得更不快乐，我还是感到奇特。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么我们不愿接受自然衰老呢？因为五十岁的明星都长着三十岁的脸，就不愿接受自己拥有与身份证年龄相匹配的外形吗？维密天使靠身材吃饭，她们月子没坐完就泡进健身房是事业的一部分。可我们朝九晚五的工作之外还有操持不尽的家务，真要用她们的标准去苛求自己吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么我们走到中年，还是要活在别人的论断和比较里？听说到了该结婚的年龄就稀里糊涂结婚，听说该买房就匆匆忙忙买房，听说别人孩子都报班就火急火燎把孩子每个周末和寒暑假都塞满……难道我们小时候不是都讨厌过父母拿别人家的孩子来比较吗？为什么年纪渐长，反而甘心接受只有攀比获胜才能安心生活的规则？人上人和人下人以外，为何不能有“人人自由地去做自己爱做的事，不跟别人比较也不被别人嚼舌”的选项呢？每个人的条件都不相同，并不因为中年人有更明晰的可量化的指标而有更多可比性。把精力投进无尽的比较里，除了自寻无谓的烦恼，又有什么用处。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么一开始选择和条件稳定却没有爱情的人结婚，既然我们接受不了只是合伙过日子的婚姻？烟花灿烂烈火熊熊的爱情，若有幸得着尽管抓紧，毕竟爱比钱财稀有珍贵得太多。若没得到何妨再等，嚼舌施压的人并不会替我熬过漫长人生，更不会承担我婚姻痛苦失败的风险。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么要把自己的生活过得只剩钱？如果每天只剩赚钱花钱的生活让中年的我们感到空虚，为什么当初有机会关心社会、培养兴趣，丰富人生意义的时候，却不多探索坚持？该栽种的时节偷懒享受，还嘲笑那些努力拓宽生命维度者“你做这些有啥用”。人到中年后，别人的幼苗长成绿荫才心有不甘，但世界上有那么多不经流汗耕耘的欢笑收割吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在这国生活的我们，已经习惯了把寻找幸福的眼睛望向身外，盯住他人。被人比下便无比痛苦，所谓“不患寡而患不均”。我们也习惯了在某只神秘大手的引导下，除了衣食住行什么都不便关心，连英国女首相上任的新闻，焦点也在她的时尚女鞋。太深奥懒得知道，爱思索便会福薄。一生数万个日夜，自己灵魂深处若没支柱，焉能不在某个深夜失眠慨叹，现在的生活不是我想要的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以这话题于我也是警醒。那种麻木且空虚，认命又不甘的中年我不想要，因此我也不该过这样的青年。认真过每一天走每一步，坚信的事不会动摇不要屈服，不被世界改变成自己讨厌的那种人。请记得报志愿的那个夏天对未来无限可能的兴奋和期许，请记得喜欢上一个人时想给她的未来的样子。十年后二十年后想起十八岁的自己，希望能欣慰地说，自己不曾让她失望。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>一个人死在家里也没什么不好</title>
      <link>https://valfread.github.io/posts/happy-dying-alone/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 19:36:20 -0500</pubDate>
      <guid>https://valfread.github.io/posts/happy-dying-alone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我房间和隔壁家相连的那堵墙特别薄，到什么程度呢，我知道他们每天早上五点半会开始边看电视边吃早饭边聊天，一直持续到接近七点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天早上七点多，我听到隔壁有两个人聊天的声音，这次尤其大声，清晰得像现场直播。我在床上躺了一会儿，听出大概是一位做了奶奶的年长女人和另一位大概三十来岁的女人聊第三位不在场的年长女人。聊到不在场的那位没有生育，在场的年长女人突然非常激动：“她傻呀！年轻的时候不要生小孩，那要干什么。她说工作忙，你工作是你的吗？你赚的钱是你的吗？你赚钱为什么，不就是为了下一代吗？现在老了无依无靠，后悔都来不及！”“她真的没生孩子啊？那她要干嘛？”年轻的那位难以置信。“就是的啊！你看我生了三个，三个孩子都有工作，我走到哪里都有人孝顺我！你去养老院，也得有人来看你呀，你一个人孤零零的，一辈子是为了什么？你说她是不是傻！”年长者言语里满满的骄傲和嫌恶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我愕然。听得出不在场的第三位女人与她们非亲非故，也不需她们赡养帮助，何以她们对她私人的选择有如此强烈的情绪？再想想其实也不稀奇，我们这社会向来缺少边界感，评头论足甚至干涉别人的私生活，是社交活动不可或缺的项目，如果不是最重要内容的话。而不生育或是不成家，更是触碰道德红线，人人得而哂之。返身想想我自己，也深受影响而未自知：一直在未经深思时就已把独身丁克放在不可能的选项之列。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我大学时看《入殓师》，男主一入行就被叫去处理最难处理的那类遗体：一位独居老人，静悄悄死在家里，被发现时已经和一地杂物一起被爬满了蝇虫。在很长的一段时间，那都是我心里最恐惧的画面。如果需要一个即便和不喜欢的人结婚也不愿意单身的理由，一定是我实在害怕一个人死在家里，臭味影响到邻居才被发现。后来的几年，每次看到独居者在家默默死亡，或者突然发病却无人帮忙挂号只能干坐在急诊室外的新闻，难过同情之外，我都恐惧得战栗，总害怕有一天那会成为我的结局。从前设想将来，我从没想过会独身。哪怕实在没运气和爱人终老，大概我也会服从父母参加相亲，按经济条件外貌学历等去匹配一个面目模糊的男人，假装自己是个正常的无趣的女人，结婚生子过一生吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昨天我又看到了这样的新闻：一位年轻的母亲，突发疾病死在家里，数日后才被发现。出差的丈夫毫不知情，三岁的儿子在屋里以零食果腹，只以为母亲睡着了。今天又是一条：五十多岁的独居父亲家中猝死，女儿联系不上他，三天后抽出时间来探望时，楼道里已经满是臭味了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;实在是太让人难过了。那两位逝者生前的最后一分钟究竟是怎样度过的，他们有无知觉，是否意识到自己就要离开，是谁浮现在他们最后一刻的脑中，真的不堪细想。而他们的亲人得到死讯时又该是怎样的心情。我们的社会一向对独身者多有指摘，这样的结局本来就是社会评价的“活该”的一部分，已经不意外。但那些有家庭，有爱人，有子女的人，他们不是期望幸福美满地走过一生、或者至少是在生命最后一段路有人陪伴床前吗？在那位子孙满堂的老者自豪于老有所依时，她是否想得到和她一样美满的人，竟遭逢与被她鄙夷的那类人一般的结局？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在我们这里，每一个“适龄”的人都被赶鸭子上架地催着结婚生子。婚姻比起爱到深处的情不自禁，更多被赋予的是合伙扶持过生活的意义，对方的存款薪资户口学历远排在感情爱好之前。生育比起产子前就发自肺腑地喜欢孩子，更多是名正言顺的养儿防老。因为社会福利是这样稀缺，制度是如此不友好，确实一个人独自过活太难，所以婚姻子女是跛足者的拐杖——你有余力去挑剔是否喜欢拐杖吗？有就不错了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可是竟然有了拐杖还是无法避免寸步难行的境况啊。其实，我怎么竟然用了“竟然”。谁把婚姻当保险，都难免发现婚姻并不安全。谁把老年生活寄托在儿女孝敬，也得接受儿女有自己的生活和家庭，有自己的“养老保险”要损耗精神。人生原是各一生，每个人总会经历哪怕至亲都不知不觉不能分担的苦，并不因为结婚生子有所更改。惜春说得多好，善恶生死，父子不能有所勖助。配偶子女，并不能时时守着我准备收尸，他们也有自己的人生呐。更何况，难道死还会惨过草草嫁个不爱的人还活成人瑞吗？尤其是，在你尝过和爱人相拥刹那只愿就此死去不知后来的那种幸福以后？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过仍对自己的肉体默默腐烂的画面感到恐惧。牵过手的手，被鼠蚁啃咬，吻过嘴的嘴，任蝇蛆钻爬，曾经是被母亲轻柔抱起的婴儿，这日竟成恶臭的尸水，被杂物尘土掩盖。爱过我的人，该是怎样难以接受这个画面，这结局又会怎样伤透他们的心。实在不忍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可我寿终正寝风光殓葬，又和这有什么区别吗。始终人是走了，留在世上的躯壳如何又有什么意义呢。多昂贵的棺椁最后也是化为尘土。于皇陵中腐化，和在旷野里飞灰，究竟有何不同？曾去南越王墓参观，他生前把玩的金银玉器犹在，下葬时所穿的丝缕玉衣也成了镇馆之宝，可他本人却已经只剩一块牙骨和一滩棕色的沙土，放在一个不起眼的展柜里。走进墓室，玻璃罩下一滩粉末，和那墓室的土似也无甚区别，看不出那是王的一位夫人的遗体。她的玉冠仍精致华贵摆在展柜，但她的姓氏却已难考。这对生前享尽尊荣的夫妻是否曾料到身后有日变成四海旅人的一处风景？你说人走了以后，究竟能留下什么呢？什么都没有，什么都与他们无关。赤条条来的，空荡荡走。所以啊，如果人有灵魂，逝去是永远的重逢，是喜讯；如果没有灵魂，逝去是永远的解脱，也是好事。为什么为好事感到恐惧呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想通了，那情境是苦，但众生皆苦；那情境恐怖，但究竟是空。这般，我竟然对独死家中没了恐惧。因此如果没有非结婚不可的爱人厮守一生，独身也是可接受的选项啦。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>鹿港小镇</title>
      <link>https://valfread.github.io/posts/lugang-the-little-town/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:01 -0500</pubDate>
      <guid>https://valfread.github.io/posts/lugang-the-little-town/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我生长的地方，是在被水库淹没的旧城边上建起的小县城，小到手机地图默认只显示两条街，难为公交系统分了十多站。这里住着和我相处一个月必吵架两次催婚一次的父母，和随便走一条路都能碰见两个的亲戚同学。这里种得出最好吃的脐橙水蜜桃，芋头软烂香黏，竹笋长遍山间。翻过一座矮山就从城西头到了城东尾，山脚密集的小砖房边偶有一两座先人坟墓。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曾经 Y 田街有一位眼窝深陷的哑巴阿姨专给人画像，常年在街上游荡的那个流浪汉长发永远结成一块，批发街尽头有座不知供奉哪位大仙的破庙，隔壁就住着我的小玩伴，她笑起来眉眼弯弯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在我每年回来，这里都有好些变化。县中心的超市不再营业，我和玩伴一起围观了整下午的县里第一台自动扶梯也被拆除，改开了一家装修精致的咖啡吧，定价比肩星巴克；西餐厅遍地开花，卖的西冷牛排有时候有本地草药味，并自助当地炒面和泡爪；过马路时我看见一辆电动车经过，上面坐着我高三时的语文老师，她脸上不知何时长起了皱纹。有时我想，会不会下次回来时，这里就变得完全认不出来了？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但明天我还是要走了。我要去的城市大得吓人，有十几线地铁和两个机场。那里买的芋头煮不烂，桃子总没有香气。但那里现代又发达，摩天楼比山还高，便利店 24 小时营业；认识的人之间，既不互相打听工资，也不互相询问生活。在那里，“鹿港小镇”指的是一家人均消费 96 元的连锁餐厅。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
